% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter{INTRODUÇÃO} \label{cha:introducao}

% Atualmente, a indústria de jogos digitais apresenta um crescimento exponencial, ocupando uma posição de destaque no mercado e movimentando bilhões de dólares anualmente, além de reunir uma base de jogadores que já ultrapassa a marca de três bilhões de pessoas ao redor do mundo \cite{newzoo2025}. Esse crescimento tem transformado tanto o perfil do consumidor quanto a forma como os jogos são pensados e desenvolvidos, usando modelos mais colaborativos de produção.

% A industria de jogos digitais tem apresentado um crescimento constante nos ultimos anos, que se supera a cada ano, reunindo uma base de bilhoes de jogadores oao redor do mundo. No que se diz financeiramente ela ja ultrapassa indrias como a de cineme e musica

% A indústria de jogos digitais se consolidoe como um dos setores de entretenimento com maior volume de receita no cenário global, segundo a \citeonline{newzoo2025} ela movimentou cerca de US 188,8 bilhões em 2025, além de reunir uma base que já ultrapassa a marca de três bilhões de jogadores ao redor do mundo. Esse crescimento tem sido acompanhado pela democratização das ferramentas de desenvolvimento e distribuição, que favorece estúdios independentes e aproxima produtoras de todos os portes dos jogadores, incorporando modelos mais colaborativos de produção (BAIN & COMPANY, 2025).

A indústria de jogos digitais se consolidou como um dos setores de entretenimento com maior volume de receita no cenário global, movimentando cerca de US\$ 188,8 bilhões em 2025 e reunindo uma base que já ultrapassa a marca de três bilhões de jogadores ao redor do mundo \cite{newzoo2025}. Esse crescimento tem sido acompanhado por mudanças na forma como os jogos conquistam espaço no mercado, apoiando-se cada vez mais na construção de comunidade, no conteúdo gerado pelos próprios jogadores e em modelos de receita inovadores \cite{bain2025}.

Sendo assim, o \textit{feedback} da comunidade tem se tornado essencial no ciclo de desenvolvimento de jogos digitais, especialmente para desenvolvedores independentes, que conseguem nas contribuições dos jogadores uma fonte acessível de informações para guiar suas decisões criativas e técnicas ao longo das fases do projeto \cite{uchoa2018}.

Entretanto, a dispersão das contribuições da comunidade entre diversas plataformas representa um desafio significativo para os desenvolvedores. \citeonline{tong2022} mostra que cada ambiente produz informações com focos distintos – usuários da plataforma de distribuição digital de jogos \href{https://store.steampowered.com/}{\textit{Steam}}\nocite{steam}, por exemplo, tendem a focar em aspectos técnicos e mecânicas de jogo, enquanto, na plataforma de de compartilhamento de vídeos online \href{https://www.youtube.com/}{\textit{YouTube}}\nocite{youtube}, o foco costuma recair sobre elementos estéticos, visuais e narrativos – o que fragmenta as contribuições.

Nesse cenário, o conceito de Desenvolvimento Aberto (\textit{Open Development}) discutido por \citeonline{thominet2018} apresenta uma abordagem na qual a comunidade é envolvida continuamente no processo de desenvolvimento, com desenvolvedores disponibilizando versões do produto e incorporando o retorno dos jogadores ao longo do projeto. \citeonline{vargas2018} ilustram essa dinâmica ao analisar o caso do \textit{Pokémon Go}, demonstrando como as opiniões coletadas podem se refletir diretamente em atualizações do produto.

Diante desse contexto, este trabalho propõe o desenvolvimento do protótipo da interface de uma plataforma web destinada à interação entre desenvolvedores e jogadores, permitindo o compartilhamento de ideias, sugestões e \textit{feedbacks} sobre jogos digitais. O sistema busca centralizar essas contribuições, reunindo informações que auxiliem na tomada de decisões relacionadas às características e ao escopo dos produtos.

Por fim, este trabalho está estruturado da seguinte forma: o \autoref{cha:justificativa} apresenta a justificativa da pesquisa, destacando a relevância do problema abordado. O \autoref{cha:objetivos} descreve os objetivos geral e específicos que orientam o desenvolvimento do trabalho. O \autoref{cha:referencial-teorico} apresenta o referencial teórico, abordando conceitos relacionados à indústria de jogos digitais, desenvolvimento colaborativo e design de interface e usabilidade. O \autoref{cha:metodologia} descreve os procedimentos metodológicos adotados para a realização da pesquisa. O \autoref{cha:resultados-esperados} apresenta os resultados esperados com o desenvolvimento da proposta. O \autoref{cha:orcamento} apresenta a estimativa dos recursos financeiros necessários para a execução da pesquisa, enquanto o \autoref{cha:cronograma} detalha o cronograma das atividades previstas. Por fim, são apresentadas as referências utilizadas para fundamentar o estudo.