% ----------------------------------------------------------
% Justificativa
% ----------------------------------------------------------
\chapter{JUSTIFICATIVA} \label{cha:fundamentacao}

O setor nacional de jogos consolidou-se como um ecossistema dinâmico de entretenimento, tornando-se uma fonte vital de receita e geração de empregos qualificados em diversas economias \cite{mbakirtzis2023analise}. No Brasil, esse mercado atingiu a marca de US\$ 2,3 bilhões em faturamento, acompanhando uma base de consumidores que já engloba 74,5\% da população \cite{mbakirtzis2023analise}. Nesse sentido, promover as ideias desses desenvolvedores brasileiros é algo que pode movimentar a economia e trazer inovação.

Atualmente, plataformas genéricas, como o Reddit, são amplamente utilizadas para o compartilhamento de informações e opiniões sobre jogos; entretanto, a natureza heterogênea desses ambientes resulta na dispersão de ideias relevantes em meio a conteúdos diversos, como memes e outras publicações. Essa lacuna é comprovada pela Pesquisa da Indústria Brasileira de Games 2022, que identifica como um dos principais desafios das desenvolvedoras a dificuldade em mapear o perfil dos jogadores e fidelizar seu público, ressaltando que o setor ainda carece de mecanismos claros para superar esse obstáculo \cite{fortim2022pesquisa}.

Diante da problemática da dispersão de informações, a implementação de uma plataforma especializada para centralizar ideias associadas a jogos mostra ser fundamental. Tal iniciativa não apenas impulsionaria a inovação no setor, mas também estimula a cocriação entre os membros da comunidade. A relevância de um sistema dedicado, nesse cenário reside na otimização do processo de busca por insights, eliminando a necessidade de desenvolvedores filtrarem conteúdos irrelevantes e heterogêneos, que atualmente se encontram misturados com várias outras publicações.

Nesse cenário, a proposta da plataforma supera a simples organização de dados, posicionando-se como um mecanismo estratégico para otimizar o ciclo de desenvolvimento no ecossistema nacional. Ao estabelecer um ambiente estruturado para o crowdsourcing, este trabalho busca fornecer subsídios qualificados que auxiliem o desenvolvedor na validação de requisitos e na identificação de funcionalidades prioritárias, mitigando incertezas técnicas. Simultaneamente, a plataforma potencializa o papel do jogador como coautor, transformando o engajamento espontâneo das comunidades em insumos valiosos para a melhoria contínua dos produtos. Dessa forma, a pesquisa justifica-se por integrar a dinâmica colaborativa da cultura de games.