

\chapter{REFERENCIAL TEÓRICO}


\section{INDÚSTRIA DE JOGOS DIGITAIS}

A indústria de jogos digitais consolidou-se como um dos segmentos mais relevantes do entretenimento e da economia criativa em escala global. Segundo a \citeonline{newzoo2025}, o mercado mundial de games alcançou patamares elevados de receita e mantém uma base de bilhões de jogadores. Esse cenário evidencia que os jogos digitais deixaram de ser apenas uma forma de lazer e passaram a representar um ecossistema econômico complexo, marcado por inovação tecnológica, novos modelos de monetização e forte presença de comunidades online.

No Brasil, a indústria de jogos digitais também apresenta crescimento expressivo, embora ainda enfrente desafios estruturais. A pesquisa da \citeonline{abragames2023} mostra a expansão do número de estúdios, o fortalecimento do ecossistema nacional e a maior participação do país em iniciativas de desenvolvimento e internacionalização. Ao mesmo tempo, o relatório evidencia concentração regional da produção e a necessidade de ampliar políticas de incentivo, formação e apoio à inovação para reduzir desigualdades e fortalecer o setor em âmbito nacional. Nesse contexto, plataformas web voltadas ao compartilhamento de ideias e feedbacks sobre jogos podem contribuir para a circulação de conhecimento, o engajamento da comunidade e o aprimoramento de projetos ligados ao universo dos games.

Diante desse cenário de expansão global e nacional, a colaboração entre desenvolvedores e comunidade de jogadores torna-se um elemento cada vez mais relevante no ciclo de desenvolvimento.


\section{DESENVOLVIMENTO COLABORATIVO}

Segundo \citeonline{uchoa2018} o crowdsourcing no desenvolvimento de jogos vai além de apenas coletar opiniões, ele se configura como um modelo de produção no qual a comunidade participa ativamente da construção do produto. Nesse contexto, \citeonline{linaker2024} destacam que a validação contínua de ideias junto ao público tornou-se uma estratégia importante para reduzir riscos e orientar decisões no projeto, especialmente em contextos nos quais desenvolvedores operam com prazos curtos e recursos limitados.

Complementando essa visão, \citeonline{thominet2018} discute o conceito de Desenvolvimento Aberto (Open Development) como uma metodologia que transforma a comunicação como elemento central no ciclo de produção, e não apenas algo secundário. De acordo com o autor, o compromisso com a transparência e o acesso contínuo da comunidade ao desenvolvimento não apenas melhora o produto, mas também constrói uma base de usuários engajada.

\citeonline{moro2022} ampliam essa discussão ao demonstrar que a qualidade e volume do feedback obtido via comunidades digitais muitas vezes supera a de testes em ambientes controlados, pois reflete experiências reais de uso em contextos variados. \citeonline{tong2022}, por sua vez, alerta que a dispersão do feedback entre diferentes plataformas representa um obstáculo, visto que cada ambiente produz informações de maneiras distintas e com diferentes graus de profundidade, o que exige dos desenvolvedores uma categorização estratégica das contribuições recebidas.


\section{DESIGN DE INTERFACE E USABILIDADE}

Design pode ser entendido como uma atividade que envolve a análise de uma situação atual, a síntese de uma intervenção nessa situação e a avaliação dos efeitos dessa intervenção, num processo iterativo de compreensão do problema e proposição de soluções \cite{barbosa2010}. Aplicado ao contexto de sistemas computacionais, esse processo orienta a construção de interfaces que traduzam as necessidades dos usuários em soluções visuais funcionais e acessíveis.

Nesse sentido, a interface assume um papel central no sucesso de um sistema computacional. Como destaca Pressman \citeonline[p. 313]{pressman2011}:

\begin{citacao}
    “A interface do usuário é discutivelmente o elemento mais importante de um produto ou sistema computacional. Se a interface for mal projetada, a capacidade de o usuário aproveitar todo o poder computacional e conteúdo de informações de uma aplicação pode ser seriamente afetada. Na realidade, uma interface fraca pode fazer com que uma aplicação, em outros aspectos bem projetada e solidamente implementada, falhe.” \cite{pressman2011}
\end{citacao}

Dessa forma, mesmo um sistema tecnicamente robusto pode falhar em atingir seus objetivos caso sua interface não seja capaz de comunicar adequadamente suas funcionalidades ao usuário. Isso reforça a importância de aplicar princípios de usabilidade durante a concepção de plataformas voltadas à interação entre pessoas, como é o caso do ambiente proposto neste trabalho.

Sobre esse critério, Nielsen (1993 \textit{apud} \citeonline[p. 28]{barbosa2010}) afirma que “a usabilidade está relacionada à facilidade de aprendizado e uso da interface, bem como à satisfação do usuário decorrente desse uso”, considerando como características do usuário –- como sua cognição e sua capacidade de agir sobre a interface – afetam a interação com o sistema. Ainda segundo os autores, com a disseminação dos sistemas interativos para além do ambiente de trabalho, a usabilidade passou também a englobar as emoções e os sentimentos dos usuários.
